% Pacotes necessários: pdflatex abntex
% Compilação: pdflatex trabalho.tex

\documentclass[
    font=plain,chapter=TITLE,section=Title,
    espaco=duplo,tocpage=plain,appendix=Name,
    floatnumber=continuous]{abnt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{abnt-UFPR}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\parindent}{0pt}

\autor{Vinicius Massuchetto}
\titulo{Trabalho de Interação Humano Computador \\
    Lista Final de Exercícios}
\orientador{Laura Sanchez}
\instituicao{Universidade Federal do Paraná \\
    Departamento de Informática \\
    Bacharelado em Ciência da Computação}
\local{Curitiba}
\data{2011}

\begin{document}

  \capa

  \section*{Questão 1}

  \textbf{a) Selecione um exemplo de aplicação de cunho realista, descrevendo
  os perfis de usuário e as tarefas de aplicação.}

    Em um simples formulário de cadastro em um sítio da internet para fazer
    parte de um serviço qualquer, em que os usuários precisem entrar com os
    seus dados pessoais para então ter acesso ao sistema central.

  \textbf{b) Determine, para esse contexto, respectivamente, os três critérios
  de Bastien e Scapim que você considera mais relevantes e os três menos
  importantes, justificando suas opções.}

    Mais importantes:

    \begin{itemize}

      \item{A consistência ação-efeito, com formatação automática dos campos,
      tal como o formato \emph{DD/MM/YYYY} para data de nascimento,
      \emph{NNN.NNN.NNN-NN} para CPF, e nomes somente em \emph{caixa alta}, por
      exemplo. Isto é crucial para que os usuários localizem-se no
      preenchimento dos dados e torna desnecessário que eles visualizem uma
      mensagem de erro para corrigir os campos caso exista alguma outra
      percepção de como eles devem ser preenchidos.}

      \item{Agrupamento por localização das informações, colocando os campos
      com informações relacionadas mais próximos uns dos outros. Tal como os
      dados pessoais em uma seção, o endereço em outra, as preferências de
      configuração em relação ao cadastro na próxima, e assim por diante. Esta
      funcionalidade permite que o raciocínio dos usuários siga uma linha
      conveniente, em que as informações são requisitadas de uma forma
      segmentada tal como elas se aproximam na realidade. Por exemplo: Ao
      informar um endereço a uma pessoa, normalmente o mesmo conjunto de dados
      como \emph{logradouro}, \emph{número} e \emph{bairro} está
      contextualizado. Logo, ao requeri-los, nada mais fácil do que fazer com
      todos de uma vez na mesma sequência.}

      \item{Qualidade das mensagens de erro, mostrando ao usuário exatamente os
      campos que precisam ser revistos e por quais situações caso haja algum
      erro ou inconsistência do sistema. O usuário deve ser capaz de corrigir
      qualquer erro de modo intuitivo e sem precisar do auxílio de terceiros.}

    \end{itemize}


  \section*{Questão 2}

  \textbf{a) Selecione um exemplo de aplicação de cunho realista, descrevendo
  os perfis de usuário e as tarefas de aplicação.}

    Um tocador de música com as operações de navegação em relação às músicas
    como \emph{tocar}, \emph{próxima}, \emph{anterior}, \emph{organizar lista},
    \emph{embaralhar}, \emph{procurar informações sobre artista na internet}.

  \textbf{b) Descreva o procedimento que você utilizaria para optar entre um
  menu de opções textuais e uma barra de ícones e para projetar a solução.}

    Depende primeiramente do esforço de assimilação que o usuário deve ter para
    compreender de qual operação se trata determinado ícone (\emph{distância
    semântica}), e do significado que a forma possui (\emph{distância
    articulatória}).

    Operações como \emph{tocar} e ir para a \emph{anterior} ou \emph{próxima}
    música são comumente representados por setas já padronizados no meio
    musical, e que não oferecem nenhuma dificuldade para mostrar ao usuários o
    que será feito se um ícone representado por elas for utilizado.

    A dificuldade reside em operações mais complexas e específicas do programa,
    tal como \emph{embaralhar} as músicas ou \emph{procurar informações sobre o
    artista na internet}.

    Embora a opção \emph{embaralhar} seja comum, não há um consenso do que é
    utilizado para representar esta funcionalidade graficamente, e cada tocar
    de música acaba por criar o seu. Neste caso se faz necessária uma
    remetência mais clara à funcionalidade, que pode envolver um aviso textual
    em um menu.

    Já a opção \emph{procurar informações sobre o artista na internet} é
    completamente específica, e embora também possa ser representada como um
    ícone, esta opção dificilmente se tornará clara o suficiente para ser
    assimilada pelos usuários de maneira intuitiva. Assim, faz-se necessário
    um menu textual especial contido em outra seção do programa que não seja a
    de controle de navegação entre as músicas.

  \textbf{c) Discuta como (ou, em outras palavras, o que deve ser feito para)
  garantir a consistência sintática e semântica da linguagem selecionada.}

    Os ícones devem possuir o mesmo estilo de formatação e remeter da mesma
    forma à ações correlatas. Tal como no exemplo tomado, se a \emph{música
    anterior} é representada por uma seta, a \emph{próxima música} deve ser
    representada exatamente pela mesma seta, mas em sentido contrário. As
    demais setas que representem ações como \emph{tocar} devem também possuir o
    mesmo estilo, cor, e geometria geral, mas devem consistir em formas
    diferenciáveis o suficiente para caracterizar claramente que trata-se de
    outra ação.

    O que comumente os tocadores de música digital fazem, além de implementar
    os ícones em uma barra principal de ícones, é também implementar um menu
    textual com os ícones em miniatura de modo a esclarecer as ações através de
    rótulos textuais, tal como se fosse um glossário dos ícones. Deste modo, a
    aplicação pode implementar os ícones padronizados no meio musical, mas
    também podem implementar novos ícones secundários e explicar a sua
    funcionalidade nestes menus.


  \section*{Questão 3}

  \textbf{a) Descreva de maneira comparativa, os conceitos de \emph{previsão} X
  \emph{tratamento de erros}, e de \emph{eliminação} X \emph{minimização da
  probabilidade de ocorrência}.}

    Os trabalhos de \emph{previsão de erros} consistem em antever possíveis
    erros e implementar funcionalidades que venham a auxiliar o sistema a
    evitá-las, de forma a \emph{eliminar} ou \emph{minimizar a ocorrência}
    destes erros.

    Já o \emph{tratamento de erros} consiste no estudo das situações e mensagens a
    serem exibidas que alertem ou possibilitem ao usuário desfazer uma
    determinada ação.

    A \emph{eliminação} de erros ocorre quando a funcionalidade permite que o
    usuário siga um procedimento de maneira impretendente e intuitiva, de modo
    que não existam opções e ações que resultem em erros explícitos e
    notificados. Já a \emph{minimização} é quando estas mesmas funcionalidades
    possibilitem o mesmo procedimento mas com uma margem reduzida de
    interpretações e ações que gerem resultados indesejados.

  \textbf{b) Dê um exemplo de sistema que envolva todos os conceitos, mostrando
  o projeto realização para cada tipo de situação.}

    São exemplos soluções gráficas como o recurso de \emph{arrastar e soltar}
    ou em instruções que guiem o usuário no preenchimento de campo tal como as
    \emph{máscaras de texto}, e desta forma que tornem-se mais intuitivas a
    ponto de fazer com que o sistema trabalhe com procedimentos que tenham
    menor probabilidade de erros.

    De outra forma, ao usar o recurso de \emph{arrastar e soltar} em uma área
    de tela em que isto não seja possível, o sistema deve exibir uma mensagem
    consistente, indicando os locais em que isto é possível de ser feito.
    Entradas de dados incorretas devem ser verificadas e apontadas de maneira
    clara, e em que sentido devem ser corrigidas.


  \section*{Questão 5}

  \textbf{a) Descreva com suas palavras em que consiste o conceito de
  \emph{breakdown} (cortes) na comunicação usuário-sistema.}

    São interrupções entre o usuário e o sistema, impossibilitando a utilização
    esperada e comprometendo a confiabilidade do sistema.

  \textbf{b) Dê dois exemplos desses cortes, um de tipo \emph{tecnológico} e
  outro \emph{humano}, não utilizados anteriormente nas discussões sobre o
  assunto.}

    Um erro \emph{tecnológico} é uma falha que parte das limitações
    computacionais, tal como queda de energia em uma central de servidores ou
    um pacote IP (que por razões probabilísticas) não pôde ser enviado.

    Já as interrupções \emph{humanas} são falhas de controle das pessoas que
    relacionam-se com o sistema. Por exemplo: um sistema de cadastro de eventos
    e envio de notificações a convidados, em que um evento foi cadastrado em
    uma data errada, e consequentemente notificou os convidados erroneamente.

  \textbf{c) Discuta como esses cortes devem ser previstos e tratados pelo
  projetista.}

    Os cortes \emph{tecnológicos} vão desde a escolha das tecnologias corretas
    quanto à prevenção a acontecimentos de força maior, como no caso de uma
    queda de energia, por exemplo, instalar geradores que mantenham um
    determinado parque de computadores ativo por mais algum tempo até a energia
    retornar.

    Cortes \emph{humanos} podem ser evitados com verificações adicionais do
    sistema, e através do treinamento correto das pessoas que irão operá-lo.
    Como no exemplo do evento com uma data errada, por exemplo, o sistema pode
    tentar identificar a média de diferença entre o cadastro e o acontecimento
    dos eventos passados, e assim chamar a atenção do usuário caso a data
    fornecida esteja fora da faixa esperada para a faixa de datas futuras em
    que os eventos normalmente são cadastrados.


  \section*{Questão 6}

  \textbf{Elabora quatro diferentes contextos, não necessariamente
  computacionais, em que um mesmo ícone específico possa ser visto,
  respectivamente, como \emph{resemblance}, exemplar, simbólico e arbitrário.}

    Toma-se como exemplo o ícone do \emph{disquete}, comumente utilizado nas
    aplicações para a funcionalidade de \emph{salvar} os documentos. Deste
    modo, a relação é \emph{resemblance} por estabelecer um conceito de
    funcionalidade amplamente difundido. Porém, para os dias de hoje, esta
    relação é \emph{arbitrária}, pois a tecnologia de disquetes não é mais
    utilizada nos computadores com a mesma significância de antigamente.

    Caso este ícone sirva para \emph{acessar} os arquivos de um disquete que
    está inserido no drive de disquete, então a sua representação é
    \emph{exemplar}, já que a remetência é direta.

    Por outro lado, se alguma aplicação utilizar este ícone para acessar
    \emph{dados mais antigos} ao tentar estabelecer uma relação com a
    obsolescência dos dispositivos de disquete, então a relação é
    \emph{simbólica}, e deve portanto ser inserida em seu contexto e assimilada
    pelos usuários.


  \section*{Questão 7}

  \textbf{Faça afirmações corretas (verdadeiras) para cada uma das células da
  tabela a seguir. Orientação: Utilize as definições do tipo e não exemplos
  específicos de cada tipo de ícone.}

    \begin{center}
    \begin{tabular}{lll}

      \textbf{Tipo} & \textbf{Distância Semântica} & \textbf{Distância
      Articulatória} \\

      \hline

      \textbf{resemblance} & baixa & alta \\

      \textbf{exemplar}    & baixa & baixa \\

      \textbf{simbólico}   & alta  & baixa \\

      \textbf{arbitrário}  & alta  & alta

    \end{tabular}
    \end{center}

  \section*{Questão 9}

  \textbf{Liste aspectos respectivamente positivos e negativos da Disciplina
  que, na sua percepção, mereçam ser colocados como retorno.}

    A disciplina oferece um viés não muito trabalhado ao longo de outras
    disciplinas do curso em relação à boas prática de projeto e desenvolvimento
    de sistemas. A preocupação com estas áreas no ensino da computação ainda
    carece de mais atenção, dado que boa parte dos conceitos e metodologias são
    absorvidos somente durante o exercício de uma profissão com projetos na
    área de desenvolvimento.

    Foi esclarecido de que boa parte das deficiências de projeto -- e
    consequentemente da confiabilidade e usabilidade de um sistema -- se dão
    pela representação e instrução das operações para o usuário. Se uma equipe
    de desenvolvimento atentar-se aos princípios de usabilidade e desenvolver
    ferramentas que os sigam, então o sistema terá boas probabilidades de não
    encontrar muitas dificuldades de interação com os usuários.

    Neste contexto, considera-se que seria útil para a disciplina -- assim como
    as demais que tratam de relacionamento com os usuários como nas etapas de
    análise e projeto, da apresentação de trabalhos práticos que envolvam a
    elaboração de pequenos programas funcionais, e que tenham por objetivo uma
    aproximação das tecnologias disponíveis como \emph{frameworks} de
    construção de interfaces gráficas e \emph{linguagens de descrição} de
    esquemas de dados para a teoria vista em aula.

    Assim, seria possível visualizar a importância e facilidade oferecida por
    esta área, além de encorajar o aprofundamento para implementação de métodos
    práticos em ambiente profissional.

\end{document}
